% Created 2019-01-07 lun 11:06
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Python, Dominando la Serpiente: Sesión 1}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Python, Dominando la Serpiente: Sesión 1},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org5ae4bc6}

Este curso del lenguaje de programación \href{https://www.python.org/}{Python} está diseñado
para aprender las principales herramientas que provee y 
adquirir una mayor práctica del pensamiento computacional
y diseño de software. 

Requiere conocimientos básicos del uso de la terminal
y manejar la creación y desarrollo de proyectos con 
el sistema de control de versiones Git. Por eso, quienes
hayan realizado el primer ciclo cumplen a cabalidad estas 
condiciones. Quienes no lo hayan realizado 
\textbf{será necesario que lo estudien}. 

Este lenguaje, en el que dedicaremos unas quince clases, 
es de tipo interpretado; es decir, el computador lee un archivo
que es el \textbf{script} de ejecución y lo interpreta a código que
entienda la cpu.

Además es un lenguaje de programación orientado al objeto [POO]
y sus herramientas están construidas en base a los documentos
llamados \textbf{\href{https://www.python.org/dev/peps/}{Python Enhancement Proposals}} o, comumente llamados
\textbf{PEP}. Es muy importante, para tener claro cómo escribir 
y cómo está hecho un \textbf{objeto} en \textbf{Python} estudiar las \textbf{PEPs}. Entre
ellas, la que nos define la sintaxis estructural de un programa en python
es la \textbf{\href{https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/}{PEP 8}}.

\begin{description}
\item[{Tarea}] Leer y estudiar la PEP 8
\end{description}

Siendo \textbf{Python} un lenguaje muy bien definido por las \emph{PEP}, otra fuente
de información fundamental es la \href{https://docs.python.org/3/}{Documentación de Python}, en la que podrás
acceder a la descripción funcional de una herramienta y todas sus posibilidades.
De esta manera, cada objeto o elemento está descrito en este documento, siendo
necesaria la consulta de estos para desarrollar programas que le saquen partido
a estas.

\begin{description}
\item[{Tarea}] Leer y estudiar en la documentación el Tutorial, la parte del \href{https://docs.python.org/3/tutorial/introduction.html}{Interprete}
\end{description}

\subsection{Las tres herramientas principales y una más.}
\label{sec:orgfcf516b}

Para desarrollar en Python será necesario llegar a tener cierta habilidad
en los siguientes ambientes.

\subsubsection{El interprete}
\label{sec:orgf124564}

Es una \textbf{shell} que interpreta las acciones escritas al lenguaje Python
y responde correspondientemente. Todo lo que se escribe queda en memoria,
no queda en un archivo.

Para entrar al modo python debes escribir en la terminal \textbf{python3}.

\begin{minted}[]{bash}
python3
\end{minted}

Y, en consecuencia, entras a la \textbf{shell} o \textbf{interprete} de python. Muestra
la versión instalada, los comandos básicos para entrar a operar.

\begin{minted}[]{python}
Python 3.5.3 (default, Jan 19 2017, 14:11:04) 
[GCC 6.3.0 20170118] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> 
\end{minted}

Para probar el funcionamiento de algún comando, realizar alguna
acción que requiera unas pocas líneas, debuguear de manera simple, 
la terminal de \emph{python} es suficiente. Se complementa perfecto con 
el resto de las herramientas.

\subsubsection{La terminal}
\label{sec:org587f9c3}

Es la herramienta básica que provee un sistema \textbf{Gnu Linux}, en el 
primer ciclo hicimos un estudio exhautivo de sus posibilidades y
será necesario manejarla para ejecutar los scripts de python.

Además, es necesario conocer las herramientas como:

\begin{itemize}
\item expresiones regulares

\item grep

\item sed

\item awk

\item touch y mkdir

\item git

\item nano
\end{itemize}

Puedes acceder al material del primer ciclo en la carpeta \emph{nivel1}.

\subsubsection{El Editor de Scripts}
\label{sec:org05d8bcd}

Existen innumerables editores de texto para realizar programas,
estos se llaman \textbf{Entorno de Desarrollo Integrado} o \textbf{IDEs}.

Entre los más sencillos están:

\begin{itemize}
\item gedit

\item nano

\item geany
\end{itemize}

Entre los que te ayudan mucho pero ocupan muchos recursos a la vez, o
son de pago.

\begin{itemize}
\item sublime text

\item pycharm
\end{itemize}

Entre los muy livianos que proveen todo lo necesario y que son 
clásicos, un tanto difíciles de ocupar están:

\begin{itemize}
\item vi

\item emacs
\end{itemize}

Se recomienda acá el uso de \href{https://www.gnu.org/software/emacs/}{Emacs} con la interfaz \href{http://spacemacs.org/}{Spacemacs} ya que 
provee un nivel de desarrollo rápido y preciso.

\subsubsection{El debugger PDB}
\label{sec:org0b32a6b}

Es el sistema que tiene \textbf{Python} para revisar paso a paso
el código y entregar descriptivamente cualquier error 
que pudiese entregar el programa.

Debes tener como referencia, muy a la mano lo siguiente:

\begin{description}
\item[{Documentación}] \url{https://docs.python.org/3/library/pdb.html}

\item[{Manual}] \url{https://rukbottoland.com/blog/como-utilizar-pdb-el-debugger-de-python/}
\end{description}


\section{Instalación de un módulo y uso.}
\label{sec:org567c732}

En la clase anterior (sesión 0) tuvimos un primer encuentro con
la herramienta pip como gestor de paquetes \textbf{python}. Ahora instalaremos
un módulo muy sencillo que nos permitirá imprimir en pantalla texto con
diferentes colores, tanto en los caracteres o bien de fondo.

Es muy útil para utilizar en el desarrollo de un software e ir probando
el correcto funcionamiento de este. El módulo se llama \textbf{termcolor}. El sitio
web se encuentra en el repositorio \href{https://pypi.org/project/termcolor/}{PyPI}

\begin{minted}[]{python}
# en ambiente ya definido la clase pasada
pip install termcolor
# instalar una shell de python mejorada
pip install ipyhton
\end{minted}

\subsection{Ejercicios con termcolor}
\label{sec:orgb07f0f3}

La llamada a un módulo de python y el uso de las funcionalidades disponible
se realiza desde la \textbf{shell} o bien desde un \textbf{script python}.

Ejecuta lo siguiente

\begin{minted}[]{python}
import sys
from termcolor import colored, cprint

text = colored('Hello, World!', 'red', attrs=['reverse', 'blink'])
print(text)
cprint('Hello, World!', 'green', 'on_red')

cprint("Esto va en cyan", 'red', 'on_cyan')

cprint("Esto es magenta", 'magenta', end=' ')

cprint("Attention!", 'red', attrs=['bold'], file=sys.stderr)
\end{minted}

Ahora bien, dentro de las opciones se tiene:

\begin{itemize}
\item letras con algún color
\item fondos de algún color
\item atributos especiales de los caracteres
\end{itemize}

¿Qué pasa si nos gustaría usar un color, o algún fondo especial 
o característica en adelante, cuando programemos más software en este curso?

Será necesario definir algunas funciones sencillas y posteriormente, algún
módulo auxiliar que nos permita llamarlo de manera eficaz. Para eso aprenderemos
previamente las herramientas básicas que nos permitan sacar adelante nuestros
proyectos.

\subsection{Ejercicio}
\label{sec:orgafa0dec}

Realizar lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Imprimir tu nombre completo en \emph{rojo}
\item Imprimir "Curso de Programación" en \emph{azul}
\item Imprimir "Aprendizaje Colectivo" en \emph{violeta} y fondo \emph{amarillo}
\item Añadir a tu ambiente virtual, en el archivo \textbf{postactivate}, el alias "alias ipy=ipython"
\end{itemize}
y, en \textbf{predeactivate} "unalias ipy".


\section{Estructuras de datos elementales}
\label{sec:org82619a8}

Todo elemento en \textbf{python} es un objeto y corresponde a la definición
de alguna clase, para conocer cual es el typo de objeto de algún elemento
basta con utilizar la función \textbf{type}

\begin{minted}[]{python}
a=10
type(a)
b="Hola mundo"
type(b)
\end{minted}

Los tipos elementales que veremos a continuación estarán presente a lo largo
del curso y son los que nos permitirán construir estructuras más complejas.

\subsection{String}
\label{sec:org3676da8}

Un \textbf{string} es una cadena de texto, en python se pueden realizar diferentes
tareas con un \textbf{string} y permiten mostrar información comprensible al
\emph{humano}.

Es necesario que revises la  \href{https://docs.python.org/3.6/library/string.html}{documentación} oficial para poder conocer en profundidad
las posibilidades que te ofrece este tipo de dato.

\begin{minted}[]{python}
mi_string="Hola Mundo Cruel!"
\end{minted}
\subsubsection{Largo de un string}
\label{sec:orgf363e62}
Para conocer la cantidad de caracteres, basta con hacer lo siguiente:

\begin{minted}[]{python}
largo=len(mi_string)
\end{minted}

\subsubsection{Cortar un trozo}
\label{sec:org063b599}
Las posiciones de cada carácter comienzan a contar desde 0 hasta la cantidad 
de caracteres menos 1. Por lo tanto si:

\begin{minted}[]{python}
# - obtener un caracter en posicion 5 
mi_string[4]
# - obtener el ultimo y el anterior
mi_string[-1]
mi_string[-2]
# - deseo obtener las primeras 5 letras.
mi_string[0:5]
# - deseo obtener desde la 6° letra a la 9°
mi_string[5:8]
# - deseo obtener las últimas 4 letras
mi_string[largo-4:]
# - deseo obtener desde la letra 5
mi_string[4:]
\end{minted}

\subsubsection{Invertir}
\label{sec:org49b8b85}

Para poner todo el texto al revés, bajo la forma \textbf{[begin:end:step]} 
de \href{https://docs.python.org/3.6/whatsnew/2.3.html\#extended-slices}{recortes extendidos}

\begin{minted}[]{python}
mi_string[::-1]
\end{minted}

\subsubsection{A mayúsculas o minúsculas}
\label{sec:org634669f}

Ocasionalmente será necesario convertir un texto a mayúsculas o 
minúsculas, o bien capitalizar (para títulos)

\begin{minted}[]{python}
# a minúsculas
mi_string.lower()
# a mayúsculas
mi_string.upper()
# capitalizar
mi_string.capitalize()
\end{minted}


\subsubsection{Es un número?}
\label{sec:org7b69674}

Otras veces, será necesario verificar que un texto es un número, antes de convertirlo,
por lo que \textbf{python} permite revisar si es un número válido.

\begin{minted}[]{python}
# es número?
mi_string.isdigit()
\end{minted}

\subsubsection{Concatenar}
\label{sec:org4f79e07}

Existen varias formas de juntar cadenas de texto o componer, a esto se le llama
\emph{concatenar}

\begin{minted}[]{python}
# directa pero menos elegante
nombre="David"
apellido="Pineda"
total=nombre+" "+apellido
# utilizando join, intercala el string operado en cada elemento de iterable
total=" ".join([nombre, apellido])
\end{minted}

\subsection{Tupla ()}
\label{sec:org067c00d}

Es un tipo de dato que nos permite agrupar de manera muy elemental distintos
objetos. Se expresa con paréntesis redondos "()".

Una tupla es de un tipo general "iterable", permite controlar sus elementos
de manera indexada.

También permite como entrada un elemento iterable que se transforme en tupla.

Además tiene como característica importante que es no mutable. Es decir, no se
pueden o quitar elementos una vez creado el objeto. 

\begin{minted}[]{python}
# Defino una tupla
mi_tupla=(1,2,"David", "Pineda")
# extraigo la primera posicion
mi_tupla[0]
# extraigo la tercera 
mi_tupla[2]
# defino una lista, convierto un iterable en tupla
mi_lista=[34,232,545,65,67]
mi_tupla_de_lista=tuple(mi_lista)
# variables por elementos
tupla = 1, 2, 3
a, b, c = 1, 2, 3
\end{minted}

\subsection{Lista []}
\label{sec:org7151578}

Una lista es un objeto que entrega mucha flexibilidad de operación con 
otros objetos ya que nos permite indexarlos, posicionarlos, agregar y
quitar elementos de manera muy limpia.

\subsubsection{Definir una lista}
\label{sec:org2023326}

Hay varias maneras de definir una lista, las más usuales son:

\begin{minted}[]{python}
# sencilla
mi_lista=[2,3,4,5]
# o bien con un 'iterable' como entrada
mi_lista=list((2,3,4,5))
# de manera comprehensiva (++)
mi_lista=[x for x in range(10)]
\end{minted}

¿Qué cosas se pueden hacer con una lista? Veamos

\subsubsection{Agregar elemento}
\label{sec:org12b7fa7}

Para agregar un elemento, un iterable o bien insertar en alguna posición
específica de la lista se puede hacer lo siguiente:

\begin{minted}[]{python}
objeto="Algo"
# agregar al final
mi_lista.append(objeto)
# agregar iterable al final, extender 
iterable=("Algo", "más")
mi_lista.extend(iterable)
# agregar en una posicion i
mi_lista.insert(i, objeto)
\end{minted}

\subsubsection{Quitar elemento}
\label{sec:orgb5e191c}
Para eliminar algún elemento nos servirá lo siguiente

\begin{minted}[]{python}
# quitar el primer elemento con el valor x
mi_lista.remove(objeto)
# quitar el último elemento 
mi_lista.pop()
# quitar elemento i
mi_lista.pop(i)
#limpiar toda la lista
mi_lista.clear()
# remover elemento i
del mi_lista[i]
# limpiar toda la lista
del mi_lista[:]
\end{minted}

\subsubsection{Extraer parte de la lista}
\label{sec:org8b668db}

A veces se requiere solo una parte de la lista, un elemento o conjunto.

\begin{minted}[]{python}
# largo de lista
largo=len(mi_lista)
# Un elemento en la posicion N
mi_lista[N-1]
# Obtener de la posicion 5 a 4
mi_lista[5:4]
# Obtener de a=5 a b=10 cada 3 
mi_lista[a:b:3]
# invertir la lista
mi_lista[::-1]
\end{minted}

\subsubsection{Pertenece un elemento a la lista}
\label{sec:org29891a7}

Algo muy útil cuando se programa es verificar que un elemento
pertenezca o no a la lista.

\begin{minted}[]{python}
mi_lista=["David", "Pineda"]
# existe mi otro apellido en la lista?
"Osorio" in mi_lista
# existe mi primer nombre ne la lista?
"David" in mi_lista
\end{minted}

\subsection{Range o secuencia de números}
\label{sec:orgc6dde5f}

Es un objeto que me permite construir una secuencia de números, que se utiliza 
para crear una lista o bien operar en una estructura de control, no entrega 
directamente la lista ya que es un generador, que gestiona de manera más eficiente
la memoria en la computadora.

\begin{minted}[]{python}
# crear un range de 0 a 9, 10 elementos 
r0=range(10)
list(r0)
# crear un range que parta de 4 y termine en 20
# range(start, stop[, step])
r1=range(4,21)
list(r1)
# lo mismo, pero cada 2
r2=range(4,21,2)
list(r2)
\end{minted}

\subsection{Set o Conjuntos \{\}}
\label{sec:orgf92790d}

Esta estructura de dato nos permite realizar operaciones de conjunto entre
elementos de distintos conjuntos.

Estos objetos contienen una colección no ordenada de objetos únicos. Se definen
bajo al forma de \textbf{\{,,,\}} o bien \textbf{set()}.

\begin{minted}[]{python}
basket = {'apple', 'orange', 'apple', 'pear', 'orange', 'banana'}
print(basket)
# pertenencia
'orange' in basket 
a = set('abracadabra')
b = set('alacazam')
# diferencia
a - b
# union
a | b
# interseccion
a & b
# exclusión
a ^ b
\end{minted}

\subsection{Diccionario \{[llave:valor]\}}
\label{sec:org92e24f0}

El diccionario, map o hash (memorias asociativas o arreglos asociativos), es una de las estructuras de datos de mayor utilidad 
ya que es muy flexible en cuanto a los componentes o elementos que puede contener. Se basa, tal como su nombre
lo indica, en una serie de datos relacionados a la manera \textbf{llave} -> \textbf{valor}, cada \textbf{llave} 
es única y responde a un valor determinado.

\subsubsection{Inicializar diccionario}
\label{sec:org76b2d1c}

Hay dos maneras de inicializar una mediante el uso de las llave \textbf{\{\}} o bien mediante la llamada a crear diccionario \textbf{dict()}.
Ambas varían en el tiempo de ejecución

\begin{minted}[]{python}
# iniciar diccionario vacio
# opcion {}
mi_dicc = {}
# opcion dict 
mi_dicc = dict()
# inicializar con elementos
# opcion {}
mi_dicc = {'llave_1': valor_1, 'llave_2': valor_2}
# opcion dict
mi_dicc = dict(llave_1=valor_1, llave_2=valor_2)
\end{minted}

\subsubsection{Rescatar algún valor teniendo la llave}
\label{sec:org7349100}

Si conocemos el valor de una llave de un diccionario, podemos rescatar el valor correspondiente a lo que entrega
la llave de ese diccionario.

\begin{minted}[]{python}
mi_dicc = {'llave_1': valor_1, 'llave_2': valor_2}
llave = 'llave_1'
# Revisar si la llave existe (pertenece) al diccionario 
llave in mi_dicc 
# rescatar valor
valor = mi_dicc[llave]
# o bien, utilizando el metodo get
valor = mi_dict.get(llave)
\end{minted}

\subsubsection{Obtener lista de las llaves}
\label{sec:org8bf59cb}

Si deseamos tener la lista de las llaves, de manera que tengamos que iterar sobre esta se puede hacer una conversión
de diccionario a lista, lo que entrega la lista de llaves.

\begin{minted}[]{python}
mi_dicc = {'llave_1': valor_1, 'llave_2': valor_2}
llaves = list(mi_dicc)
print(llaves)
\end{minted}

\subsubsection{Lista de tuplas a diccionario}
\label{sec:orgb51dd6e}

Cuando tienes una lista de tuplas (pares: dos elementos), es posible convertirla
a un diccionario en que cada tupla pasa a ser \textbf{llave->valor}.

\begin{minted}[]{python}
t2d=dict([('a',1),('b',2),('c',3)])
print(t2d)
\end{minted}

\subsubsection{Borrar elemento}
\label{sec:orgf910a2f}

Si se desea borrar un elemento correspondiente a una llave, es necesario usar \textbf{del}

\begin{minted}[]{python}
mi_dicc = {'llave_1': valor_1, 'llave_2': valor_2}
llave = 'llave_1'
del mi_dicc[llave]
\end{minted}

\subsubsection{Agregar nuevos elementos al diccionario.}
\label{sec:org795bf9b}

Si se tienen nuevas llaves y valores, es posible \emph{mutar} el diccionario, aumentando
su cantidad de elementos de la siguiente forma.

Esta es una de las características especiales que le hacen tan flexible, por lo que 
es necesario tenerla en cuenta

\begin{minted}[]{python}
mi_dicc = {'llave_1': valor_1, 'llave_2': valor_2}
# manera directa
nueva_llave = 'llave_3'
nuevo_valor=700
mi_dicc[nueva_llave]=nuevo_valor
# llamando una función de clase
mi_dicc.update({nueva_llave:nuevo_valor})
# esta última forma permite "unir" diccionarios de distintas
# cantidades de elementos
mi_dicc2 = dict(llave_4=600, llave_5=300)
print(mi_dicc2)
mi_dicc.update(mi_dicc2)
print(mi_dicc)
\end{minted}

\subsection{Valores máximo y mínimo de un un conjunto o iterable}
\label{sec:orgb5fdb31}

Puede ocurrir que sea necesario obtener los casos extremos de un parámetro, para eso
existen las funciones \textbf{min()} o \textbf{max()}, que se expresan

\begin{description}
\item[{Caso máximo}] 
\end{description}

max(iterable, *[, key, default])
max(arg1, arg2, *args[, key])

\begin{description}
\item[{Caso mínimo}] 
\end{description}

min(iterable, *[, key, default])¶
min(arg1, arg2, *args[, key])

Se le puede entregar un iterable, si se entrega la llave, entonces toma el atributo correspondiente
a esa llave de cada objeto del iterable. Si no, opera sobre cada argumento o la llave de cada argumento.

\begin{minted}[]{python}
# un par de argumentos 
max(2,3)
lista = [3,4,5,6,7,8]
# solo lista
max(lista)
# argumentos y lista expandida
max(-4,2,*lista)
\end{minted}

\subsection{Ordenar una lista}
\label{sec:orgd93b44c}

Cuando se tiene una lista de elementos a veces es necesario ordenarla según algún parámetro específico.
Por lo que el lenguaje provee una herramienta de ordenamiento suficiente para operaciones básicas

Cómo se puede observar en la \href{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html\#list.sort}{Documentación}, se construye de la siguiente forma: \textbf{sort(}, key=None, reverse=False)*,
lo que quiere decir, en ejemplos:

\begin{minted}[]{python}
# list.sort() opera sobre la mista lista
lista = [3,4,1,-3,-100,50,-3]
lista.sort()
print(lista)
lista = [3,4,1,-3,-100,50,-3]
lista.sort(reverse=True)
print(lista)
lista = [3,4,1,-3,-100,50,-3]
# utilizando key, operando una función sobre cada elemento 
lista.sort(key=lambda x: x**2)
\end{minted}

Una mejor forma de ordenar, es utilizando una función similar llamada \textbf{sorted()}, 
que aplica sobre distintos iterables y colecciones de objetos. Se utiliza
de la forma \textbf{sorted(iterable, *, key=None, reverse=False)} según la \href{https://docs.python.org/3/library/functions.html\#sorted}{Documentación}

\begin{minted}[]{python}
student_tuples = [
...     ('john', 'A', 15),
...     ('jane', 'B', 12),
...     ('dave', 'B', 10),
... ]
sorted(student_tuples, key=lambda student: student[2])
# otro ejemplo con lista de diccionarios
libros=[
{'nombre':"La biblia",'paginas':1300},
{'nombre':'El principito', 'paginas':110},
{'nombre':'Las mil y una noches', 'paginas':3400},
]
sorted(libros, key= lambda libro: libro['paginas'])
\end{minted}

\subsection{Componer plantillas de texto}
\label{sec:orgee6c4ed}

Trabajar con \textbf{strings} puede llegar a ser clave para programar exitosamente. En esta sección
veremos como componer nuevas cadenas de texto en base a plantillas diseñadas para que 
se integre la información que deseemos.

\subsubsection{Usando tuplas y formato}
\label{sec:org3a76dd1}

En este caso debemos definir el tipo de dato que deseamos imprimir y luego disponer de una tupla
que disponga de esa información. Se recomienda revisar la \href{https://docs.python.org/3.4/library/string.html}{Documentación}

\begin{minted}[]{python}
edad=34
nombre="David Pineda"
# la edad en valores naturales, base 10
texto="La edad de %s es de %d" %(nombre, edad)
# la edad en binarios,
texto_bin="La edad de %s es de %b" %(nombre, edad)
# la edad en hexadecimal
texto_octal="La edad de %s es de %o" %(nombre, edad)
peso=78.5
texto_peso="El peso de %s es de %f kg" %(nombre, peso)
\end{minted}

\subsubsection{Usando la función \emph{format}}
\label{sec:orgfc7bbb0}

Se tiene el string con las posiciones identificadas, las que hay que marcar con \textbf{\{\}}.
Opera con entradas de la manera \textbf{string.format(*args,**kwargs)}.

\begin{minted}[]{python}
edad=34
nombre="David Pineda"
# la edad en valores naturales, base 10
texto="La edad de {} es de {}".format(edad, nombre)
peso=78.5
# se ocupa la posicion desde 0, luego se escoge formato despues de :
# si no se usa : se escoge formato string por defecto
texto_peso="El peso de {1} es de {0:f} kg".format(peso, nombre)
\end{minted}

\subsubsection{Usando diccionarios}
\label{sec:orge99601a}

Nuevamente, de suma utilidad los diccionarios, que nos permiten usar las
llaves en vez de las posiciones. Haciendo más entendible lo que se hace.

\begin{minted}[]{python}
# modo 1: se definen entradas por llave
edad=34
nombre="David Pineda"
peso=78.5
# se ocupa la posicion desde 0, luego se escoge formato despues de :
# si no se usa : se escoge formato string por defecto
texto_peso="El peso de {nombre} es de \
{peso:f} kg, edad {edad} \
años".format(nombre=nombre, edad=edad, peso=peso)
# o bien, definiendo previamente el diccionario y luego "extendiendolo"
persona=dict(nombre=nombre, edad=edad, peso=peso)
# la extensión se ocupa en la llamada a funciones anteponiendo ** al dict
texto_peso="El peso de {nombre} es de \
{peso:f} kg, edad {edad} \
años".format(**persona)
\end{minted}

\subsubsection{Usando variables en tipo formato}
\label{sec:org9cd0b1e}

Esto es la interpolación de strings que está habilitadas desde python3.6.
Consiste en llamar directamente las variables, definiendo previamente
que el string viene formateado.

\begin{minted}[]{python}
a=5
b=78
# tambien es posible realizar operaciónes entre los {}
promedio=f'El promedio entre {a} y {b} es de {(a+b)/2}'
print(promedio)
\end{minted}



\section{Operadores Booleanos}
\label{sec:orgf094f8d}

Los operadores booleanos nos permiten obtener información \textbf{(True, False)},
de alguna relación.

Esta relación puede ser matemática, de pertenencia, etc.

De esta manera se puede acceder a la ejecución de un trozo de código
o no.

\subsection{Pertenecencia}
\label{sec:org9af89ce}

Es cuando se tiene una colección de elementos, como en un interable, y se necesita conocer
si otro elemento u objeto existe en la colección.

\begin{minted}[]{python}
valores = [1,4,65,7,8,9,1]
num1 = 4
num2 = 99
# num1 pertenece a valores?
num1 in valores
# y num2?
num2 in valores

# Ahora con strings y diccionarios
personas = [
    {'nombre':'Kathy', 'edad':27},
    {'nombre':'Victor', 'edad':16}
]
# crear lista con nombres
# esto es una lista comprehensiva
nombres = [p['nombre'] for p in personas]
# revisar si 'Gladys' está en la lista
nombre = 'Gladys'
nombre in nombres
\end{minted}

\subsection{Equivalencia (==)}
\label{sec:orge584c28}

Es cuando necesitamos saber si un elemento equivale a otro, debemos tener el criterio
de discriminar el tipo de dato que queremos comparar, si son \textbf{números reales (float)},
no podemos comparar con [==] solo con los comparadores \textbf{(>,<)}

\begin{minted}[]{python}
# Comparar números
numero = 5
numero == 5
numero ==10
# comparar strings
texto = "David"
texto == "David"
texto == "Gladys"
\end{minted}

\subsection{Mayor que (>), menor que(<)}
\label{sec:orgf3acc42}

Para operaciones numéricas, podemos comparar si un valor está a la derecha o izquierda de 
otro.

\begin{minted}[]{python}
numero = 5
numero > 6
numero > 4
numero >= 5
numero < 5
numero <= 5
\end{minted}


\subsection{Distinto o negación (!=)(not)}
\label{sec:org792cd50}

Cuando necesitamos realizar una operación que tal vez sea más complicada encontrar directamente, 
puede que nos sea de mucha utilidad obtener mediante la negación (o el complemento).


\begin{minted}[]{python}
valor = None
not valor
valor = True
not valor
nombre = "David"
nombre == "Gladys"
not nombre == "Gladys"
\end{minted}

\subsection{Operaciones booleanas (or, and)}
\label{sec:orge503627}

Ahora, podemos combinar distintas operaciones, cada unidad booleanas es solo 
\textbf{(True, False)}, por lo tanto podemos consultar, la \emph{guía lógica} del \textbf{nivel1}.

\begin{minted}[]{python}
# Hacer un and
nombre = "David"
edad = 34
# compara nombre y edad
nombre == "David" and edad == 34 
(not nombre == "David") and edad == 34 
not (nombre == "Gladys" and edad == 34)
not (nombre == "David" and edad == 35)
\end{minted}

\section{Estructuras de control}
\label{sec:org9bee055}

Las estructuras de control elementales, presentes en todo lenguaje, en python
se utilizan de la siguiente manera:

\begin{minted}[]{bash}
ESTRUCTURA CONDICION:
(indentacion)CODIGO
\end{minted}

\subsection{IF, ElIF, ELSE}
\label{sec:org228ac97}

El \textbf{if} o condicional permite establecer la ejecución de un trozo de código
en virtud si una operación booleana es \textbf{\{True, False\}}, o bien si un objeto
contiene información o no (un objeto con valor vacío, \textbf{None}).

También nos permite controlar varias condiciones de una ocurrencia. 

\begin{minted}[]{python}
profes = ['David', 'Daniel']
hackers = ['Victor', 'Kathy']
nombre = "Camilo"
if nombre  in profes:
    print("%s no es profe" %nombre)
elif nombre in hackers:
    print("%s es hacker" %nombre)
else:
    print("%s es estudiante" %nombre)    
\end{minted}

\subsection{FOR}
\label{sec:org94a491f}

For nos permite \textbf{iterar} sobre objetos \textbf{iterables}, es decir: listas,
tuplas, diccionarios, generadores (una especie de función especial, más
eficiente)

\begin{minted}[]{python}
# un generador simple: range
# crea una lista de valores
for i in range(10):
    print(i)

# sobre una tupla 
data = ("Nombre", "Apellido", "Teléfono")
for d in data:
    print(d)
# sobre una lista
lista = [1,34,5567,5,21,34]
import math
for l in lista:
    print(math.pow(i,4))
\end{minted}

\subsection{WHILE}
\label{sec:org7e1c918}

\textbf{While} o, en español: mientras, nos permite controlar la ejecución de 
un código de manera iterativa mientras se cumple la condición requerida.

Además, en casos especiales, si necesitamos detener la operación se 
puede utilizar la acción \textbf{break}.

\begin{minted}[]{python}
while True:
    a=input()
    if a == "0":
        break
    else:
        print("Usted me entregó %s"%a)   
\end{minted}

De otra manera, con mayor control.

\begin{minted}[]{python}
numero = 0
while numero < 10:
   print("El número es %d" %numero)
   numero++
\end{minted}


\section{Leer/escribir archivos}
\label{sec:org8cc2544}

Una de las acciones cotidianas en un sistema informático es acceder a información
que podría estar almacenada en un archivo, así como también guardar esta en
otro archivo.

La manera general para acceder un archivo requiere que \emph{abramos} este y lo leamos
o escribamos según lo requerido.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Modo & Descripción\\
\hline
r & lectura\\
w & escritura con nuevo archivo\\
x & escritura solo si archivo no existe\\
a & escritura añadiendo a lo que ya hay en archivo\\
b & información en bytes\\
t & modo texto o ASCII\\
+ & abrir para actualizar (lectura o escritura)\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Standar}
\label{sec:org93cb654}

Es el modo con el que podremos leer cualquier archivo ubicando en algún directorio.
Al abrirlo se habilita un contexto que es el que permite leer ese archivo.

Según la \href{https://docs.python.org/3/library/functions.html\#open}{documentación} es posible escoger diferentes modos de acceso al archivo.

\subsubsection{Lectura}
\label{sec:orgcde6a83}

Para leer un archivo se debe escoger el modo 'r'.

\begin{minted}[]{python}
archivo = 'mis_datos.txt'
# leer línea a línea
with  open(archivo,mode='r') as f:
    for linea in f:
        linea=f.readline()
        print(linea)
# cerrar el archivo
    f.close()
# leer todo el archivo.
with  open(archivo,mode='r') as f:
    todo_archivo=f.read()
    print(todo_archivo)
    f.close()
\end{minted}

\subsubsection{Escritura de texto a archivo}
\label{sec:org3f63e60}

Para escribir un archivo se debe activar el modo de escritura \textbf{w}
para comenzar un archivo nuevo o bien \textbf{a} para añadir texto a lo
que ya existe.


\begin{minted}[]{python}
archivo = 'mis_datos.txt'
# escribir línea a línea
# añadiendo a lo que ya hay
with  open(archivo,mode='a+') as f:
    datos = dict(
        nombre="David Pineda",
        email="dpineda@uchile.cl",
        telefono=85201502)
    str_datos="{nombre}, {email}, {telefono}".format(**datos)
    f.write(str_datos)
# cerrar el archivo
    f.close()
\end{minted}


\subsubsection{Escritura de bytes a archivo}
\label{sec:orgd948393}

A veces, es necesario almacenar una cadena de bytes para futuros usos, en algún
caso puede ser ventajoso por sobre almacenar texto ASCII, por lo que veremos
este caso a continuación.

\begin{minted}[]{python}
archivo = 'mis_datos.txt'
# escribir línea a línea
# añadiendo a lo que ya hay
with  open(archivo,mode='a+b') as f:
    datos = dict(
        nombre="David Pineda",
        email="dpineda@uchile.cl",
        telefono=85201502)
    str_datos="{nombre}, {email}, {telefono}\n".format(**datos)
    f.write(str_datos.encode())
# cerrar el archivo
    f.close()
\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:orgdf31574}

Incluir la información de dos compañeros al archivo 'mis\_datos.txt'

\subsection{Biblioteca csv}
\label{sec:org0f800af}

Los archivos de CSV son un tipo muy específico que son útiles para
contener información ordenada, separada por columnas.

Hay un módulo de python, que pertenece a la biblioteca estándar,
que se llama \textbf{csv} y podemos utilizarlo para leer este tipo
de archivos de una manera más sencilla que utilizando la
versión general.

La gracia que tiene el uso de este módulo es que podemos
definir las características del csv. Por lo que, en cada 
nueva línea leída nos entregará una tupla basada en el patrón
que definimos.

En el siguiente ejemplo contamos con el archivo \emph{nombres.csv},
debemos leerlo con python y corregir sus errores.

\begin{minted}[]{python}
import csv
archivo = "nombres.csv"
with open(archivo, 'r') as csvfile:
    reader = csv.reader(csvfile, delimiter=',', quotechar='"')
    for row in reader:
        print(row)
        type(row)
\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio.}
\label{sec:org2234f60}

En tu carpeta de ejercicios python realiza lo siguiente.

Leer el archivo y corregir:

\begin{itemize}
\item encabezado
\item nombres y apellidos
\item considerar espacios
\item guardar la corrección en 'nombres\_corregidos.csv'
\end{itemize}

\subsection{Clases Dict(Reader/Writer)}
\label{sec:org9948f4e}

Una mejor herramienta para gestionar los csv, la proveen 
las clases DictReader y DictWriter. Con estas la lectura
del archivo nos entrega un diccionario por cada nuevo
dato, este diccionario puede ser definido por el/la 
programador/a o bien por inspección.

\begin{minted}[]{python}
import csv
archivo = "nombres.csv"
with open(archivo, 'r') as csvfile:
    reader = csv.DictReader(csvfile)
    for row in reader:
        print(row['nombre'], row['apellido'])
        type(row)
# cambiamos en la terminal ba
\end{minted}

Si cambiamos el delimitador de \textbf{", --> ;"}, utilizando
\textbf{sed} en la terminal \textbf{bash}.

\begin{minted}[]{bash}
sed -i 's/,/;/g' nombres.csv
\end{minted}

En python deberíamos hacer lo siguiente:

\begin{minted}[]{python}
# de la misma forma, definiendo los nombres de campos
with open(archivo, 'r') as csvfile:
    fieldnames = ['nombre', 'apellido']
    reader = csv.DictReader(csvfile, 
        fieldnames=fieldnames, 
        delimiter=';', quotechar='"')
    for row in reader:
        print(row['nombre'], row['apellido'])
        type(row)

\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio grupal}
\label{sec:orgb2c31d2}

Vamos a mostrar la temperatura de la ciudad en una tabla de un
archivo html, para eso debemos hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Crear un template básico en html que contenga una tabla con
\end{itemize}
las columnas necesarias. Ver ejemplo:
\url{http://librosweb.es/libro/xhtml/capitulo\_7/tablas\_basicas.html}

\begin{itemize}
\item Leer el archivo de \textbf{ciudad\_temp.csv}, ¿Qué información contiene?

\item Leer el template html

\item Introducir la información del archivo csv en el template html
\end{itemize}
y guardar un archivo \textbf{ciudad\_temp.html} que sea el template
con la información del csv.

Utilizando el archivo \textbf{ciudad\_temp.csv} extraeremos la información
y la pondremos en una tabla de un archivo \textbf{html}.

Para crear un archivo \textbf{html} estudiaremos la estructura básica y
su sistema de etiquetado.

Creamos un string "html" a modo de template y lo vamos completando
con la información del \textbf{csv}, luego guardamos el string en 
un archivo \textbf{hmtl} y lo revisamos.

Un esquema general lo podemos observar en:

\(A(csv) ---->  B(html)\)

Un template \textbf{string html} puede ser de la manera:

\begin{minted}[]{html}
<html>
<head>
<title>{titulo}</title>
</head>
<body>
<table style="width:100%">
[ELEMENTOS_FILA]
</table>
</body>
</html>
\end{minted}

\section{Expresiones regulares}
\label{sec:orga609831}

Las expresiones regulares fueron tratadas en primera instancia en el primer ciclo, 
en esta ocasión veremos como utilizar \textbf{regex} en python.

Para recordar, una regex es una cadena de texto que el computador entiende
como una forma general para generar coincidencias sobre otros textos.

Permite, entre muchas cosas, buscar patrones que correspondan con:

\begin{itemize}
\item Coincidencia al principio
\item Coincidencia al final
\item Coincidencia de algún caracter o conjunto de
\item Coincidencia de generalizaciones y variantes de una expresión
\item etc
\end{itemize}

Veamos el código. Utilizando la librería \textbf{re} y estudiando la 
\href{https://docs.python.org/3/library/re.html}{documentación} tenemos 

\begin{minted}[]{python}
# Se tiene una expresión regular como texto string
# Pero este debe comenzar con la caracterización /r/
regex = r"^M"
texto1 = "Hola Mundo"
texto2 = "Mundo Feliz, de Bradbury"
match1 = re.match(regex, texto1)
match2 = re.match(regex, texto2)
# Compilando la regex y, con exta, buscando match 
rg = re.compile("^M")
a=rg.match(texto1)
a.string
b=rg.match(texto2)
b.string
# El uso de flags para enriquecer las posibilidades
# Operan sobre el texto a hacer match antes
# de operar la regex
re.split('[a-f]+', '0a3B9', flags=re.IGNORECASE)
re.search(r'3', '0a3B9', flags=re.IGNORECASE)
re.search(r'a', '0a3B9', flags=re.IGNORECASE)
re.search(r'b', '0a3B9', flags=re.IGNORECASE)
re.search(r'c', '0a3B9', flags=re.IGNORECASE)
\end{minted}

\subsection{Funciones disponibles}
\label{sec:org2b060f4}

Las funcionalidades que provee \textbf{re}

\begin{description}
\item[{search}] búsqueda

\item[{match}] coincidencia

\item[{fullmatch}] coincidencia completa

\item[{split}] separa un string en base a una coincidencia

\item[{findall}] busca todas las coincidencias

\item[{finditer}] retorna un iterador con la lista de coincidencias

\item[{sub}] retorna el string con el reemplazo

\item[{subn}] lo mismo que sub pero retorna tupla
\end{description}


\section{Tarea Grupal}
\label{sec:org271c8e1}

\begin{enumerate}
\item Hacer un script que busque en una lista de archivos una expresión regular
\end{enumerate}
y muestre:

Ayuda: Es simular la funcionalidad de \textbf{grep} de búsqueda

\begin{itemize}
\item archivo

\item número de línea

\item línea

\item Hacer un script que edite un archivo o bien muestre el cambio que se
\end{itemize}
desea hacer en base a una expresión regular.

Ayuda: es simular la funcionalidad de \textbf{sed} en edición de textos.

\begin{itemize}
\item Cambia una regex por un string

\item Borra línea que coincida con regex

\item Poner nueva línea antes de una coincidencia

\item Poner nueva línea después de una coincidencia
\end{itemize}

\section{Definición de funciones básicas}
\label{sec:org7eb9932}

Una función es un trozo de código que se puede utilizar 
solo llamándola por su nombre, sin necesidad de repetir el mismo código.

Tiene una estructura definida de manera tal que puede contener entradas
o argumentos que definen el resultado de esta función.

Estos argumentos pueden ser elementos variables indeterminadas (args)
o bien variables definidas con un valor por defecto con el sistema
llave-valor (keywords).

\begin{minted}[]{python}

# Una función que retorna algo

def mi_nueva_funcion(profesion, posicion, nombre = "David", edad = 34):
    # con indentación de 4 espacios, PEP8
    """ 
    Esto es un docstring y es un comentario que permite documentar
    el código que se está escribiendo, en este caso la funcionalidad 

    Es recomendable explicar de que trata cada input o argumento 

    profesion:: string con nombre de profesion
    posicion :: punto geográfico (lat, lon)
    nombre :: nombre de la persona
    edad :: edad de la persona
    """
    midict= dict(nombre=nombre, edad=edad, profesion=profesion, posicion=posicion)
    publicar = "{nombre} es de profesión {profesion}, \
        tienen edad {edad} y está en {posicion}".format(**midict)
    print("Se retorna la información sobre la persona %s" %nombre)
    return publicar

# Una función que no retorna algo, realiza acción

def super_print(msg):
    print("=====================")
    print(msg)
    print("=====================")

\end{minted}

\subsubsection{Funciones lambda}
\label{sec:orgf261e85}

Si deseamos o necesitamos expresar una funcionalidad que, considerablemente, sea
de una cantidad de código mínima, pero que necesites ocuparla reiteradamente 
dentro de un contexto, es posible definir lo que se llama \textbf{función lambda}

Si vemos en la \href{https://docs.python.org/3/tutorial/controlflow.html}{documentación} esta tiene una estructura sencilla del tipo:

*lambda argumentos: operación *

Por ejemplo:

\begin{minted}[]{python}
cuad = lambda x: x**2
lista = [2,3,5,-1,2,-34,-70]
#lista comprehensiva
nueva_lista=[cuad(x) for x in lista]
\end{minted}

Esta forma de definir funciones es \textbf{muy útil} para ahorrarse una definición
más extensa.

\subsubsection{Ordenar una lista según alguna condición}
\label{sec:org6adb6da}

En un iterable tenemos una serie de elementos que puedes ser operados 
con alguna función. Además nos gustaría ordenarlos según un criterio,
este criterio puede ser definido por una función.

\begin{minted}[]{python}
lista = [34,65,1,.3,4,-2,-44,88]
def cuadratica(valor):
    return valor**2

sorted(lista, key = cuadratica)
\end{minted}

\subsubsection{Operar una función sobre cada elemento de un iterable}
\label{sec:org2086222}

A veces, cuando tenemos una lista de objetos,  necesitamos
operarlos bajo la misma función, para eso se puede
utilizar de manera tradicional una estructura de control \textbf{for} 
o bien directamente la función \textbf{map}

\begin{minted}[]{python}
# definiendo una función
def toup(msg):
     return msg.upper() 
list(map(toup,lista))
# o bien utilizando una lambda, en caso de ser sencilla la operación 
list(map(lambda x: x.upper(),lista))
\end{minted}

\subsubsection{Iterar sobre un diccionario}
\label{sec:org8c40755}

Un diccionario es una serie de pares de valores, se expresan como
llave-valor, que pueden ser tratados de formas muy interesantes.

Una de esta es la extracción de los ítems (pares llave-valor) de
manera iterativa.

\begin{minted}[]{python}
# como se puede observar, dict es una función
# con argumentos de tipo keyword
midict = dict(nombre="David", apellido="Pineda", edad=34)
for llave, valor in midict.items():
    print("%s---->%s" %(llave, valor))
\end{minted}


\subsection{Ejercicio Grupal}
\label{sec:org1bb0146}

Este ejercicio consiste en crear un grupo de funciones que serán muy
útiles a futuro, consiste en la creación de un \textbf{string} de largo
\textbf{n} con caracteres aleatorios. Siento estos solo números
y letras en mayúsculas.

¿Cómo hacerlo? Considerar lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Utilizando ASCII
\item Convertir números enteros a ascii
\item Generar una lista de ASCII
\item Unir con \textbf{join}
\item Guardar en un archivo dentro de la carpeta de ejercicios.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{python}
import random

def random_char():
    """
    Alphabetic uppercase and number 0 to 9 on a random
    selection
    """
    nums = list(range(48,58))
    alfab = list(range(65,91))
    chars = nums + alfab
    char_num = random.choice(chars)
    return chr(char_num)


def my_random_string(string_length=10):
    """Returns a random string of length string_length.
    :param string_length: a positive int value to define the random length
    :return:
    """
    a = 3
    assert string_length >= a, "No es un valor positivo sobre " + str(a)
    rand_list = [random_char() for i in range(string_length)]
    random = "".join(rand_list)
    return random
\end{minted}


\section{Ejemplo: La tarea de geometría}
\label{sec:org17b628c}

0.- Haz un grupo de 2 integrantes, definan las tareas a realizar para llevar a cabo este proyecto: hacer el proyecto git, ¿Quién define 
las funciones o cuales funciones hace cada uno? ¿Qué lógica se debe aplicar?, etc. El objetivo de esta tarea es \textbf{trabajar con información}, 
es decir: recolectar, filtrar y generar un reporte.

1.- Abrir la carpeta  \textbf{geometria}, que contiene cuatro paǵinas (imágenes), una para tríangulos, otra para 
cuadriláteros (paralelogramo), otra para paralelepípedos, otra para cilindros. Cada página contiene figuras en que se especifican los valores de
interés para obtener (área, volumen y superficie) y las fórmulas asociadas a cada caso.
Hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Por cada tipo de figura crear un archivo \textbf{csv}, cuyo nombre sea \textbf{geo\_TIPOFIGURA.csv}; que contenga como campos \{id, parámetro1, parámetro2, etc\}.
\end{itemize}
En cada caso serían:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\textbf{Figura} & \textbf{parámetros} & \textbf{valores pedidos}\\
tríangulo & \{base, altura\} & área y perímetro\\
cuadrilatero & \{ancho, alto\} & área y perímetro\\
paralelepipedo & \{ancho, largo, alto\} & volumen y superficie\\
cilindro & \{radio, altura\} & volumen y superficie\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item En un archivo ejecutable de python \textbf{(programa.py)} escribir el código necesario para llevar a cabo la tarea.

\item Programar en \textbf{python} las funciones que permitan tener los valores que necesitamos \{área, perímetro, volumen y superficie\}

\item Realizar la lectura de todos los csv y en otro programa \textbf{python} entregar un reporte que se guarde en un archivo \textbf{geo\_REPORTE.csv},
\end{itemize}
con un separador \textbf{;}, que contenga los campos \{id, tipo\_figura, área, perímetro, volumen, superficie\}

\begin{description}
\item[{Ayuda}] Dividir para reinar. Es decir, un problema complejo lo puedes abordar por partes ;)
\end{description}

\subsection{Solución}
\label{sec:orgef8cb9d}

La solución al problema, se puede encontrar en el archivo llamado \textbf{geometria/geometria.py} en la carpeta
\textbf{ejercicios}. 

\section{Tarea Grupal Punto en Figura}
\label{sec:orgaa6921a}

Una aplicación de interés, sobretodo en geografía, es saber si un punto 
pertenece a un territorio específico.

El territorio se puede describir geométricamente como un polígono cuyos
puntos van unidos. Cada punto es un vector o lista de tres valores
del plano cartesiano \textbf{Punto=(x,y,z)} y entre cada punto hay trazada una
recta que define el \textbf{límite} del territorio en su conjunto.

Además para conocer si algo o alguien está en el territorio necesitamos
primero conocer su ubicación que se describe también como un  \textbf{Punto=(x,y,z)}.

Sin embargo, de manera general y para simplificar, el territorio y la posición
de la persona se definen en base a puntos de dos valores \textbf{Punto=(x,z)}.

De manera simplificada, el problema se puede comprender de la siguiente manera: 

\begin{itemize}
\item Se tiene un plano de dimensión MxN

\item Dentro del plano hay una figura cerrada.

\item La figura cerrada se describe con una serie de puntos
\end{itemize}
en una lista, entre cada par de puntos hay una recta que les
une.

\begin{itemize}
\item Si aleatoriamente se nos entrega un punto del plano, ¿Cómo
\end{itemize}
sabremos si pertenece o no al interior de la figura.


\subsection{A modo general}
\label{sec:org3ea42d6}

Se necesita un algoritmo que realice lo siguiente:

\begin{enumerate}
\item Programar la recta que une los dos puntos

\item Programar una función que me entregue el punto
\end{enumerate}
de intersección entre dos rectas

\begin{enumerate}
\item Programar una función que escanee toda la
\end{enumerate}
sección vertical u horizontal una vez dado el punto,
entregando una lista de listas con los puntos de contigüidad.

Ej: 

\begin{minted}[]{python}
lista = [
(3,4),
(6,8)
]
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Programar un función que entregue la zona de escaneo, es decir que una vez entregado el
\end{enumerate}
punto revisar el conjunto de puntos de la figura que nos permita acotar la búsqueda.

\begin{enumerate}
\item Realizar el escaneo en la vertical  y en la horizontal sobre la zona definida.

\item ¿Pertenece el punto a la figura?
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./ejercicios/figuraencuadro.png}
\end{center}

\subsection{Solución:}
\label{sec:org4e71e9e}

Clona el proyecto de \href{https://gitlab.com/pineiden/puntoenfigura}{Punto en Figura} y revisa el código.
\end{document}